---
title: "Лекция 9. Грамматики. Право и лево сторонние. Упрощение."
block: "Теоретические модели вычислений"
order: 9

---

## Теоретические модели вычислений. 
## Лекция 9. Грамматики. Право и лево сторонние. Упрощение.

#### 18 марта 2021 года

---

### План занятия

1. Праволинейные грамматики и их соответствие автоматным языкам
2. Леволинейные грамматики и их эквивалентность праволинейным.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Упрощение грамматик <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Праволинейной грамматикой (англ. right linear grammar) называется грамматика, в которой все правила имеют вид $A \rightarrow a | aB$, где $a$ - терминальные символы, а $A,B$ - нетерминальные.

Если мы докажем эквивалентность таких грамматик автоматам, значит мы докажем, что такие грамматики эквивалетны регулярным языкам и регулярным выражением.<!-- .element: class="fragment" -->

Будем это доказывать по построению.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Пусть имеется конечный автомат. 

Построим для него праволинейную грамматику:

1. Множеством нетерминалов нашей грамматики будет множество состояний автомата. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Для каждой пары состояний $A$ и $B$ такой, что имеется переход из $A$ в $B$ по символу $c$, добавим в грамматику правило $A→cB$.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Для каждой пары состояний автомата $A$ и $B$ такой, что имеется переход из $A$ в $B$ по символу $c$, и $B$ является терминальным состоянием в автомате, добавим в грамматику правило $A→c$.<!-- .element: class="fragment" -->
4. Начальным символом грамматики выберем символ, соответствующий начальному состоянию автомата.<!-- .element: class="fragment" -->

Полученная грамматика праволинейная по построению.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Докажем, что если цепочка $\alpha$ порождается автоматом при пути из вершины $S$ в вершину $U$, тогда в построенной грамматике её можно вывести из терминала $S$.

Это соответствует утверждению, что если для автомата верно $⟨S,α⟩⊢^∗⟨U,\lambda⟩$, то для построенной грамматики верно $S⇒^∗αU$. <!-- .element: class="fragment" -->

Будем доказывать индукцией по переходам в автомате:<!-- .element: class="fragment" -->

База индукции: переходы за 0 шагов.<!-- .element: class="fragment" -->

Индукционный переход: пусть данное свойство выполняется для переходов длины $k−1$. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Рассмотрим переход $⟨S,α⟩⊢^k⟨U,\lambda⟩$, а именно его последний шаг: $⟨S,α⟩⊢^{k−1}⟨Q,c⟩⊢⟨U,\lambda⟩$.<!-- .element: class="fragment" -->

Так как для $k−1$ шага верно, то $S⇒^{k−1}αc^{−1}Q$, но по построению грамматики имеется правило $Q→cU$, значит $S⇒^{k−1}αc^{−1}Q⇒αc^{−1}cU=αU$. Таким образом, доказали для $k$ шагов.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Докажем в обратную сторону, что если при выводе по правилам грамматики мы сможем вывести из нетерминала $S$ цепочка $\alpha U$, то в автомате существуют переходы из $S$ в $U$ по цепочка $\lambda$. 

Что эквивалентно $S⇒^∗αU$ следует $⟨S,α⟩⊢^∗⟨U,\lambda⟩$. 

Доказательство также проведем по индукции. Индукция будет идти по количеству примененных подряд правил.<!-- .element: class="fragment" -->

Базой индукции будут строки, выводимые в грамматике из начального нетерминала $S$ за $0$ применений правил.<!-- .element: class="fragment" -->

Индукционный переход: пусть верно для $k−1$ применения правил.<!-- .element: class="fragment" -->

Рассмотрим произвольную строку, полученную за $k$ применений правил. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Рассмотрим последнее применение правила. 

Если оно имело вид $A→aB$, значит в автомате возможен переход $⟨A,a⟩⊢⟨B,\lambda⟩$, а если $A→a$, то $B$ является допускающим в автомате. <!-- .element: class="fragment" -->

Таким образом, свойство выполняется для $k$ последовательно примененных правил. <!-- .element: class="fragment" -->

Эквивалентность языков автомата и грамматики доказана.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Теперь пусть имеется праволинейная грамматика. 

Построим по ней конечный детерминированный автомат. <!-- .element: class="fragment" -->

Введём специальное терминальное состояние $ok$.<!-- .element: class="fragment" -->

Множеством состояний автомата будет множество нетерминалов грамматики вместе с состоянием $ok$: $(Q=N∪ok)$. <!-- .element: class="fragment" -->

Для правил вида $A→aB$ определим функцию перехода в автомате как $δ(A,a)=B$. Для правил вида $A→a$ определим функцию перехода в автомате как $δ(A,a)=ok$.<!-- .element: class="fragment" -->

Начальной вершиной автомата будет являться начальй символ грамматики.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Докажем, что если слово выводится в грамматике, то оно допускается автоматом. 

Рассмотрим последовательность применений правил, дающую слово $α$ длины $k$. <!-- .element: class="fragment" -->

Для каждого правила вида $A→aB$ в автомате существует переход из состояния $A$ в состояние $B$ по символу $a$. <!-- .element: class="fragment" -->

Таким образом, если после $k−1$ применения правил мы можем получить строку вида $αc^{−1}B$, то в автомате имеется соответствующая последовательность переходов $⟨S,α⟩⊢^{k−1}⟨B,c⟩$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Поскольку можно вывести $α$, то хотя бы для одной строки такого вида существует правило $B→c$, а значит в автомате есть переход $⟨B,c⟩⊢⟨ok,\lambda⟩$.  

Таким образом автомат допускает слово $α$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Докажем, что если слово допускается автоматом, то его можно вывести в грамматике. 

Рассмотрим слово $α$ длины $k$. <!-- .element: class="fragment" -->

Рассмотрим какую-либо последовательность переходов автомата, допускающую данное слово $⟨S,α⟩⊢^k⟨ok,\lambda⟩$. <!-- .element: class="fragment" -->

Для каждого одношагового перехода в автомате существует соответствующее правило в грамматике. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Значит для подпоследовательности переходов из $k−1$ шага $⟨S,α⟩⊢^{k−1}⟨U,c⟩$ существует соответствующая последовательность применений правил $S⇒^{k−1}αc^{−1}U$. Для последнего перехода в автомате $⟨U,c⟩⊢⟨ok,\lambda⟩$ существует правило $U⇒c$.  

Таким образом, существует последовательность применений правил грамматики, выводящая слово $α$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эквивалентность праволинейных грамматик регулярным языкам

Таким образом, языки праволинейных грамматик яляются регулярными.

Тогда встаёт вопрос: а зачем нам нужны вообще конечные автоматы, если у нас есть модель, что их заменяет и даже является более общей?<!-- .element: class="fragment" -->

На самом деле в рамках КА удобно рассматривать определённые вещи, к примеру парсинг строки через регулярные выражения. То есть КА и РВ - это такие специализированные инструменты, с которыми проще работать в конкретных ситуациях.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Грамматики vs Регулярные выражения и конечные автоматы

КА хороши в следующих задачах:
* поиск в тектсе через парсинг строк по регулярному выражению
* описание поведения объектов, действия которых будут очень предсказуемы (т.н. state machine, которые используются повсеместно, в т.ч. для валидации программ)

Граммматики же пригождаются тогда, когда требуется не просто найти что-то в тексте, но и выделить структуру найденной последовательности (дерево разбора). Удобно найти все переменные в коде и переименовать те, что имеют имя "abc" во что-нибудь более понятное. Сделать это можно той же грамматикой, что проверяет корректность программы! <!-- .element: class="fragment" -->

КА и Грамматики - это инструменты, выбирать из которых стоит в зависимости от ситуации. Более того бывает удобно их комбинировать. Например, в ANTLR4 и Bison возможно написать правило вида:
variable_name := [a-z][a-zA-Z_0-9]* | __ ; <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Леволинейные грамматики и эквивалентность праволинейным

Леволинейной грамматикой называется грамматика, в которой все правила имеют вид $A \rightarrow a | Ba$, где $a$ - терминальные символы, а $A,B$ - нетерминальные.

Эти грамматики эквивалентны праволинейным.<!-- .element: class="fragment" -->

При этом если правила леволинейной и праволинейной грамматик объединить, то язык уже не обязан быть регулярным. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Тест 1

https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/mod/quiz/view.php?id=143

Пароль: 5442346

---

### Преобразования КС-грамматик

Для этого разберём доказательства вспомогательных алгоритмов:

1. Удаление бесполезных нетерминалов.<!-- .element: class="fragment" -->
1. Удаление $\lambda$ правил из грамматики.<!-- .element: class="fragment" -->
1. Удаление длинных правил из грамматики.<!-- .element: class="fragment" -->
1. Удаление цепных правил из грамматики.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление непорождающих нетерминалов

Нетерминал $A$ называется порождающим, если из него может быть выведена конечная терминальная цепочка. Иначе он называется непорождающим.
<!-- .element: class="fragment" -->

Лемма: После удаления из грамматики правил, содержащих непорождающие нетерминалы, язык не изменится.<!-- .element: class="fragment" -->

Док-во: Непорождающие нетерминалы по определению не могли участвовать в выводе какого-либо слова. <!-- .element: class="fragment" -->

Ч.т.д. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление непорождающих нетерминалов

Шаг 0. Множество порождающих нетерминалов пустое.

Шаг 1. Находим правила, не содержащие нетерминалов в правых частях и добавляем нетерминалы, встречающихся в левых частях таких правил, в множество.<!-- .element: class="fragment" -->

Шаг 2. Если найдено такое правило, что все нетерминалы, стоящие в его правой части, уже входят в множество, то добавим в множество нетерминалы, стоящие в его левой части.<!-- .element: class="fragment" -->

Шаг 3. Повторим предыдущий шаг, если множество порождающих нетерминалов изменилось.<!-- .element: class="fragment" -->
В результате получаем множество всех порождающих нетерминалов грамматики, а все нетерминалы, не попавшие в него, являются непорождающими.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление непорождающих нетерминалов

Рассмотрим следующую грамматику:
$$ 
S→Ac \\\\
A→SD \\\\
D→aD \\\\
A→a \\\\
$$
Применяя описанный алгоритм:<!-- .element: class="fragment" -->

1. Изначально множество порождающих нетерминалов состоит из одного элемента $A$. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Добавим в множество нетерминал $S$, так как существует правило $S→Ac$, в правой части которого стоят нетерминал $A$, который есть в множестве, и терминал $c$.<!-- .element: class="fragment" -->
3. После следующего обхода правил из грамматики множество не изменится.<!-- .element: class="fragment" -->
4. Теперь удалим правила $A→SD$ и $D→aD$, так как они содержат нетерминалы, которых нет в полученном множестве.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление недостижимых нетерминалов

Нетерминал $A$ называется достижимым (англ. reachable) в КС-грамматике $Γ$, если существует порождение $S⇒^∗αAβ$. Иначе он называется недостижимым (англ. unreachable).

Лемма: после удаления из грамматики правил, содержащих недостижимые нетерминалы, язык не изменится.<!-- .element: class="fragment" -->

Док-во: Недостижимые нетерминалы по определению не достижимы из стартового, следовательно они не могли участвовать в выводе какого-либо слова.<!-- .element: class="fragment" -->
 

---

### Удаление недостижимых нетерминалов

1. Множество достижимых нетерминалов состоит из единственного элемента: $\{S\}$. 
2. Если найдено правило, в левой части которого стоит нетерминал, содержащийся в множестве, добавим в множество все нетерминалы из правой части.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Повторим предыдущий шаг, если множество порождающих нетерминалов изменилось.<!-- .element: class="fragment" -->

Получаем множество всех достижимых нетерминалов, а нетерминалы, не попавшие в него, являются недостижимыми.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление недостижимых нетерминалов

Рассмотрим следующую грамматику:
* $S→AB|CD$
* $A→EF$
* $G→AD$
* $C→c$

Применяя описанный алгоритм:

1. Возьмём множество, состоящее из единственного элемента: $\{S\}$.<!-- .element: class="fragment" -->
2. Из $S$ достижимы нетерминалы $A$, $B$, $C$ и $D$. Добавим их в множество и получим $\{S,A,B,C,D\}$.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Множество изменилось. Переберём заново правила из грамматики. Из $A$ можно вывести $E$ и $F$, добавим их в множество.<!-- .element: class="fragment" -->
4. Снова переберём правила. Из $C$ можно вывести только терминал, а $G$ нет в множестве.<!-- .element: class="fragment" -->
5. После последнего обхода правил грамматики множество не изменилось, значит мы нашли все достижимые нетерминалы: $\{S,A,B,C,D,E,F\}$.<!-- .element: class="fragment" -->
6. Теперь удалим правило $G→AD$, так как оно содержит в левой части нетерминал, которого нет в полученном множестве.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

Нетерминал $A$ называется полезным в КС-грамматике $Γ$, если он может участвовать в выводе, то есть существует порождение вида $S⇒^∗αAβ⇒^∗w$. Иначе он называется бесполезным.

Теорема: Грамматика $Γ$ не содержит бесполезных нетерминалов тогда и только тогда, когда грамматика $Γ$ не содержит ни недостижимых нетерминалов, ни непорождающих.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

$⇐$:<!-- .element: class="fragment" -->

Очевидно, так как недостижимые и непорождающие нетерминалы являются бесполезными.<!-- .element: class="fragment" -->

$⇒$<!-- .element: class="fragment" -->

Рассмотрим любой нетерминал $A$. Так как он достижим, существуют $α$ и $β$ такие, что $S⇒^∗αAβ$. Из того, что любой нетерминал является порождающим, следует, что из любой строки можно вывести строку из терминалов. Значит, существует $ω∈Σ^∗$: $S⇒^∗αAβ⇒^∗ω$, и $A$ — не бесполезный.<!-- .element: class="fragment" -->

Ч.т.д.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

Алгоритм:
1. Удалить из грамматики правила, содержащие непорождающие нетерминалы.<!-- .element: class="fragment" -->
2. Удалить из грамматики правила, содержащие недостижимые нетерминалы.<!-- .element: class="fragment" -->

Теорема: После удаления из грамматики правил, содержащих недостижимые нетерминалы, не появятся новые непорождающие нетерминалы.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

Допустим, что в грамматике появился непорождающий нетерминал $A$. 

Так как до удаления недостижимых нетерминалов существовал вывод из $A$ некоторой конечной цепочки терминалов $ω$, то было удалено хотя бы какое-то одно правило из этого вывода.<!-- .element: class="fragment" -->

Пусть $B→α$ — правило, первым из удалённых применяемое в выводе $A⇒^∗ω$. Оно могло быть удалено только в том случае, если в $α$ присутствуют недостижимые нетерминалы. <!-- .element: class="fragment" -->

Но так как было выбрано первое удалённое правило из вывода, то $B$ — достижим, следовательно достижимы и все нетерминалы из α. Значит, это правило не могло быть удалено.<!-- .element: class="fragment" -->

Ч.т.д.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

1. Пусть нам дана грамматика:

$ S→AS|BS|s \\\\ E→EF|FF \\\\ A→a \\\\ F→f $

2. Удалим правила, содержащие непорождающие нетерминалы:<!-- .element: class="fragment" -->

$ S→AS|s \\\\ E→EF|FF \\\\ A→a \\\\ F→f$<!-- .element: class="fragment" -->

3. Теперь удалим недостижимые нетерминалы:<!-- .element: class="fragment" -->

$ S→AS|s \\\\ A→a $<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление бесполезных нетерминалов

Важно сохранять последовательность шагов. 

Рассмотрим следующую грамматику: 

$ S→AB|a \\\\ A→b $

Если мы первым шагом попытаемся удалить недостижимы терминалы, а вторым шагом мы удалим непорождающие, то у нас появится недостижимый терминал $A$.<!-- .element: class="fragment" -->

При соблюдении последовательности шагов, мы сведём нашу грамматику к виду:<!-- .element: class="fragment" -->

$ S → a$<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление $\lambda$-правил

Правила вида $A→\lambda$ называются $\lambda$-правилами.

Нетерминал $A$ называется $\lambda$-порождающим, если $A⇒^*\lambda$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск $\lambda$-порождающих терминалов

Пусть дана КС-грамматика $Γ=(N,Σ,S,P)$.

Требуется найти все $\lambda$-порождающие нетерминалы.

1. Находим все  $\lambda$-правила. Составить множество, состоящее из нетерминалов, входящих в левые части таких правил.<!-- .element: class="fragment" -->
2. Перебираем правила грамматики $Γ$. Если найдено правило $A→C_1C_2…C_k$, $k \in \mathbb{N}$, для которого верно, что каждый $C_i$ принадлежит множеству, то добавить $A$ в множество.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Если на шаге 2 множество изменилось, то повторить шаг 2.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск $\lambda$-порождающих терминалов

Теорема: Описанный выше алгоритм находит все $\lambda$-порождающие нетерминалы грамматики $Γ$. 

Док-во: для доказательства корректности алгоритма достаточно показать, что, если множество $\lambda$-порождающих нетерминалов на очередной итерации алгоритма не изменялось, то алгоритм нашел все $\lambda$-порождающие нетерминалы.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск $\lambda$-порождающих терминалов

Пусть после завершения алгоритма существуют нетерминалы такие, что они являются $\lambda$-порождающими, но не были найдены алгоритмом. 

Выберем из этих нетерминалов нетерминал $B$, из которого выводится $\lambda$ за наименьшее число шагов. <!-- .element: class="fragment" -->

Тогда в грамматике есть правило $B→C_1C_2…C_k$, $k \in \mathbb{N}$, где каждый нетерминал $C_i$ — $\lambda$-порождающий.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск $\lambda$-порождающих терминалов

Каждый $C_i$ входит в множество $\lambda$-порождающих нетерминалов, так как иначе вместо $B$ необходимо было взять $C_i$. 

Следовательно, на одной из итераций алгоритма $B$ уже добавился в множество $\lambda$-порождающих нетерминалов. <!-- .element: class="fragment" -->

Противоречие. <!-- .element: class="fragment" -->

Следовательно, алгоритм находит все $\lambda$-порождающие нетерминалы. Ч.т.д<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск $\lambda$-порождающих терминалов

Рассмотрим грамматику:

1. $S→ABC$
2. $S→DS$
3. $A→\lambda$
4. $B→AC$
5. $C→\lambda$
6. $D→d$

Возьмём множество состоящее из ε-порождающих нетерминалов $\{A,C\}$.<!-- .element: class="fragment" -->

Добавим $B$ в множество, так как правая часть правила $B→AC$ состоит только из нетерминалов из множества.<!-- .element: class="fragment" -->

Повторим второй пункт для правила $S→ABC$ и получим множество $\{A,B,C,S\}$.<!-- .element: class="fragment" -->

Больше нет нерассмотренных правил, содержащих справа только нетерминалы из множества.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление $\lambda$-правил 

Преобразуем КС-грамматику: $Γ=(N,Σ,S,P)$ к грамматике $Γ′=(N,Σ,S′,P′)$ без $\lambda$-правил.

Алгоритм:
1. Добавить все правила из $P$ в $P′$.<!-- .element: class="fragment" -->
2. Найти все $\lambda$-порождаюшие нетерминалы.<!-- .element: class="fragment" -->
3. Для каждого правила вида $A→α_0B_1α_1B_2α_2…B_kα_k$  (где $α_i$ — последовательности из терминалов и нетерминалов, $B_j$ — $\lambda$-порождающие нетерминалы) добавить в $P′$ все возможные варианты правил, в которых либо присутствует, либо удалён каждый из нетерминалов $B_j(1⩽j⩽k)$.<!-- .element: class="fragment" -->
4. Удалить все $\lambda$-правила из $P′$.<!-- .element: class="fragment" -->
5. Если в исходной грамматике $Γ$ выводилось $\lambda$, то необходимо добавить новый нетерминал $S′$, сделать его стартовым, добавить правило $S′→S|\lambda$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление $\lambda$-правил 

Теорема: Если грамматика $Γ′$ была построена с помощью описанного выше алгоритма по грамматике $Γ$, то $L(Γ′)=L(Γ)$.

---

### Удаление $\lambda$-правил 

Рассмотрим грамматику:
* $S\rightarrow ABCd$
* $A\rightarrow a|\lambda$
* $B\rightarrow AC$
* $C\rightarrow c|\lambda$

В ней $A$, $B$ и $C$ являются $\lambda$-порождающими нетерминалами.<!-- .element: class="fragment" -->

Переберём для каждого правила все возможные сочетания $\lambda$-порождающих нетерминалов и добавим новые правила:<!-- .element: class="fragment" -->
* $S\rightarrow Ad|ABd|ACd|Bd|BCd|Cd|d$ для $S \rightarrow ABCd$<!-- .element: class="fragment" -->
* $B \rightarrow A|C$ для $B \rightarrow AC$<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Удаление $\lambda$-правил 

Удалим праила $A\rightarrow \lambda$ и $C\rightarrow \lambda$<!-- .element: class="fragment" -->

В результате мы получим новую грамматику без $\lambda$-правил: 
* $S\rightarrow Ad|ABd|ACd|ABCd|Bd|BCd|Cd|d$<!-- .element: class="fragment" -->
* $A\rightarrow a$<!-- .element: class="fragment" -->
* $B\rightarrow A|AC|C$<!-- .element: class="fragment" -->
* $C\rightarrow c$<!-- .element: class="fragment" -->